<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title><br />
<b>Notice</b>:  Trying to get property 'taxonomy' of non-object in <b>/Users/thierrycrouzet/Documents/tcrouzet/wp-content/plugins/wordpress-seo/src/presentations/indexable-term-archive-presentation.php</b> on line <b>188</b><br />
<br />
<b>Notice</b>:  Trying to get property 'taxonomy' of non-object in <b>/Users/thierrycrouzet/Documents/tcrouzet/wp-content/plugins/wordpress-seo/src/presentations/indexable-term-archive-presentation.php</b> on line <b>194</b><br />
Thierry Crouzet</title>
	<atom:link href="http://localhost/feed/?cat=1" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Auteur de Mon père, ce tueur, L&#039;homme qui ne comprenait pas les femmes, One Minute, Résistants, J&#039;ai débranché, Ératosthène, Le geste qui sauve, La mécanique du texte, La quatrième théorie…</description>
	<lastBuildDate>Tue, 06 Dec 2022 18:17:21 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator>
	<item>
		<title>Lette à Jean-Pierre Farandou, président de la SNCF</title>
		<link>/2022/12/05/lette-a-jean-pierre-farandou-president-de-la-sncf/</link>
					<comments>/2022/12/05/lette-a-jean-pierre-farandou-president-de-la-sncf/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thierry Crouzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 05 Dec 2022 12:32:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Série]]></category>
		<category><![CDATA[Autobiographie]]></category>
		<category><![CDATA[une]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/?p=64577</guid>

					<description><![CDATA[Je ne vous &#233;cris pas pour r&#233;clamer une faveur comptable, ce serait trop anecdotique, mais pour exiger des excuses de vos employ&#233;s qui se sont mal comport&#233;s vis-&#224;-vis de mon fils de 15 ans et continuent de mal se comporter vis-&#224;-vis de notre famille. J&#8217;ai d&#233;j&#224; racont&#233; deux fois notre histoire dans le d&#233;tail, dans [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Autobiographie #34 | <a href="https://tcrouzet.com/tag/autobiographie">Sommaire</a> | <a href="/2022/12/05/lette-a-jean-pierre-farandou-president-de-la-sncf/">Lire en ligne</a></h3><figure><img src="/images_tc//2022/12/IMG_0365-768x576.jpeg"/><figure/><p>Je ne vous écris pas pour réclamer une faveur comptable, ce serait trop anecdotique, mais pour exiger des excuses de vos employés qui se sont mal comportés vis-à-vis de mon fils de 15 ans et continuent de mal se comporter vis-à-vis de notre famille.<span id="more-64577"></span></p>
<p>J’ai déjà raconté deux fois notre histoire dans le détail, dans un premier article intitulé <a href="https://tcrouzet.com2022/10/03/les-inhumains-agents-de-la-sncf">Les inhumains agents de la SNCF</a> et un deuxième <a href="https://tcrouzet.com2022/10/17/la-sncf-doit-des-excuses-a-mon-fils">La SNCF doit des excuses à mon fils</a>. Je me contente de la résumer, en ajoutant quelques précisions. Le 3 octobre, mon fils de 15 ans se rend seul aux obsèques de son grand-père maternel. En gare de Sète, étourdi ou plus sûrement en état de choc, il rate le TER qui devait le conduire à Montpellier Saint-Roch, où trente minutes plus tard un TGV devait le conduire à Paris, où je l’attendais pour qu’un autre TGV nous conduise à Nancy, autant de précisions qui ont leur importance.</p>
<p>Comme le temps presse, mon fils monte dans le premier train qui se dirige vers Montpellier, un TGV. L’agent AS163 le verbalise immédiatement, le sermone, lui inflige l’amende maximale avec pénalité maximale comme s’il était monté en gare de Toulouse et lui lance « Ça t’apprendra ». Bien sûr, il consulte le billet de mon fils, un Sète-Paris payé au prix fort puisque acheté au dernier moment, le scanne, mais n’en tient pas compte. Durant vingt minutes, il reste près de mon fils comme si ce dernier était un malfaiteur avant de le faire descendre en gare de Montpellier Sud, sans davantage d’explications. Mon fils m’appelle alors en larmes.</p>
<p>Arrêtons-nous quelques instants. Pour commencer, l’agent AS163 semblait avoir du temps puisqu’il a cessé sa tournée pour rester près de mon fils. N’aurait-il pas pu lui expliquer comment se tirer d’affaire ? Comment de la gare de Montpellier Sud gagner la gare de Montpellier Saint-Roch ? Non, rien, silence. Il a joué au flic avec un gamin propre sur lui, bon élève, poli, aimable, triste, malheureux… Peut-être que l’agent AS163 pensait à sa prime, car depuis que j’ai publié mes deux articles de nombreux lecteurs m’ont signalé <a href="https://www.lepoint.fr/economie/sncf-vous-reprendrez-bien-une-petite-prime-20-11-2019-2348710_28.php">qu’un contrôleur zélé pouvait arrondir ses fins de mois</a>. L’agent AS163 devait saliver. Il tenait enfin un poisson solvable. Vu le look du gamin, les parents paieraient sans sourciller l’amende 4426130592 de 170 €.</p>
<p>Je continue. Mon fils se débrouille pour changer de gare et là, stupéfaction, il découvre que son TGV pour Paris a une heure trente de retard et qu’il peut donc y embarquer. Bien sûr, l’agent AS163 connaissait ce petit détail. Il n’en a rien dit. Pas une seconde, il ne s’est demandé ce que faisait un gamin dans un train en direction de Lyon alors qu’il se rendait à Paris. L’erreur n’était-elle pas évidente ? Il ne s’est pas dit que, si le retard du train avait été annoncé en gare de Sète, mon fils aurait attendu le TER suivant. Non, semble-t-il ? J’ai l’impression d’avoir mis le doigt dans une machine aux rouages étrangers les uns aux autres. On pourrait résumer : mon fils écope d’une amende de 170 € parce que son train a une heure trente de retard.</p>
<p>Mais je continue, parce que ce train étant arrivé en retard en gare de Paris Lyon, nous avons bien sûr raté la correspondance pour Nancy, et j’ai dû décaler nos billets, ce qui m’a coûté 90 € supplémentaires. Me voilà à devoir verser 260 € à la SNCF pour son incurie. J’ai bien sûr déposé une réclamation. Et là, stupeur, consternation. Je cite : « J’ai bien pris acte des circonstances particulières évoquées dans votre demande d’indulgence <strong>(non pas d’indulgence, mais d’excuse)</strong>. Aussi, afin de me permettre de donner la suite qu’ils convient à cette affaire, je vous saurai gré (<strong>dans un futur sans doute très lointain</strong>) de me faire parvenir tous documents utiles permettant d’apprécier au mieux la situation (justificatifs de voyage au nom de votre fils, acte de décès). »</p>
<p>Est-ce que plus personne ne fait confiance à personne dans ce pays et dans cette entreprise ? Dois-je vraiment envoyer l’acte de décès de mon beau-père ?  Ce n’est pas une blague ? J’aurais publié deux articles pour raconter des sornettes à seule fin de me faire rembourser 170 € ? Ça n’a aucun sens. J’ai passé plus de temps à écrire ces articles qu’à gagner l’argent que la SNCF me demande. Mais qu’est-ce que le personnel du service client a dans la tête ? Ils vivent peut-être dans le monde de Trump où il n’existe plus de vérité. Je suis tellement énervé par cette réclamation que j’envoie immédiatement l’acte et même une copie du livret de famille.</p>
<p>Cinq jours plus tard, je reçois un long laïus du médiateur de la SNCF où il n’est toujours pas question d’excuse de la part de l’agent AS163.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>J’accuse réception de votre courriel du 14/11/2022 relatif au procès-verbal d’infraction à la police du transport ferroviaire référencé ci-dessus.</p>
<p>En l’espèce, vous avez appelé mon attention sur l’avis d’infraction enregistré à l’encontre de votre fils, le 03/10/2022, à bord du train n°6870 pour « Sans titre de transport ».</p>
<p>A cet égard, je me dois tout d’abord de vous signifier que l’avis d’infraction a été établi par un agent assermenté devant le Tribunal Judiciaire. Aux termes de l’article L 2241-1 du Code des transports, il est habilité à constater les infractions à la police du transport ferroviaire par procès-verbal, lequel fait foi jusqu’à preuve du contraire.</p>
<p>Par ailleurs, je porte à votre connaissance les dispositions de l’article R2241-27 du Code des transports qui interdit « de voyager sans titre de transport adéquat dans un train dans lequel le titre de transport ne peut être utilisé que pour un trajet à effectuer à la date et dans le train indiqués ». Le fait de contrevenir aux dispositions du présent article est puni de l’amende prévue pour les contraventions de la quatrième classe.</p>
<p>J’ajoute qu’en matière de contravention, la matérialité de l’infraction est uniquement prise en compte, ce qui exclut toute appréciation de l’élément moral c’est-à-dire la détermination du caractère intentionnel ou non de la faute commise. Au moment du contrôle, notre agent ne pouvait que s’en tenir au fait caractérisant l’infraction, à savoir l’absence d’un titre de transport valable sur le train emprunté.</p>
<p>L’infraction étant parfaitement constituée, l’agent de contrôle était tenu de proposer une transaction correspondant à l’indemnité prévue par l’article 529-4 du Code de procédure pénale, et en cas de refus ou d’impossibilité de payer, de dresser un procès-verbal.</p>
<p>Je confirme après vérification, l’entière régularité de la procédure. Notre agent a fait une application stricte des dispositions du Code de Procédure Pénale.</p>
<p>Aussi, dans la mesure où vous n’avez pas joint les justificatifs de voyage de votre fils, valables le 03/10/2022, j’ai le regret de vous informer qu’il n’est pas possible de prendre une décision conforme au souhait que vous avez exprimé.</p>
<p>Toutefois, compte tenu des pièces fournies, il a été décidé, à titre bienveillant, de limiter le montant de la transaction à la seule insuffisance de perception de 50,00€.</p>
<p>Je vous invite à nous faire parvenir le règlement avant le 06/12/2022 selon les modalités reprises ci-dessous. Au-delà de ce délai, cette proposition deviendra caduque et la procédure pénale suivra son cours.</p>
<p>Je vous prie d’agréer, Monsieur, l’assurance de ma considération distinguée.</p>
<p>Le Responsable du Service Contentieux,</p>
<p>Nicolas FERRERES »</p>
<p>C’est en lisant ce message que je prends conscience que de rage je n’ai pas ajouté le justificatif du billet de mon fils, une information que la SNCF connaissait parce que le titre de transport avait été contrôlé et scanné, et parce que le billet ayant été acheté par moi au nom de mon fils, le service client pouvait le retrouver sans difficulté dans la base de données SNCF-Connect. Au pire, ce justificatif aurait pu m’être réclamé. Je découvre une machinerie, où on est coupable par défaut et qui, surtout, ne se remet pas en cause. Pas de présomption d’innocence à la SNCF.</p>
<p>Par ailleurs, l’avis d’infraction a été établi par un agent assermenté. Donc passez votre chemin, rien à discuter. Que le gars soit manifestement malhonnête et pas serviable, on s’en contre fiche. Que cet agent reçoive des primes pour verbalisation, c’est normal. L’agent AS163 est-il assermenté pour être inhumain ? Pour dire « Ça t’apprendra » ? Peut-être, puisqu’il y a des antécédents historiques à la SNCF. Pour moi, assermenté et prime ne font pas bon ménage. Si la parole de vos agents est indiscutable, nous sommes entrés dans une dictature ferroviaire.</p>
<p>Il me semble que l’agent AS163 plutôt que d’éjecter mon fils et de mal le traiter aurait dû l’aider. Il me semble qu’un agent de la SNCF est très mal placé pour faire la morale à un adolescent. Il me semble que demander un acte de décès est d’une lourde indécence. Il me semble que les dialogues à sens unique n’ont plus lieu d’être quand il est si facile d’échanger des messages.</p>
<p>Mon cher Jean-Pierre Farandou, j’avoue que je me mets à votre place. Votre vie ne doit pas être facile. Vous passez votre temps à négocier avec l’agent AS163 et ses collègues colériques. Ils défendent leur statut, leurs salaires, mais défendent-ils le service public ? J’ai des doutes, d’autant que j’écris ce message dans un TGV, pour lequel j’ai dû débourser un supplément, parce que le TGV que j’aurais dû emprunter a été annulé à cause d’une grève des contrôleurs et conducteurs.</p>
<p>J’ai fini par payer. Je suis juste écœuré. Je ne vous enverrai pas cette lettre parce que je n’ai aucun espoir que les choses s’arrangent à la SNCF. Certains de vos employés réussissent le tour de force de faire détester l’ensemble de leurs collègues.</p>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2022/12/05/lette-a-jean-pierre-farandou-president-de-la-sncf/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Après le road book et le cyber book, le single book</title>
		<link>/2022/12/03/apres-le-road-book-et-le-cyber-book-le-single-book/</link>
					<comments>/2022/12/03/apres-le-road-book-et-le-cyber-book-le-single-book/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thierry Crouzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 03 Dec 2022 10:03:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Série]]></category>
		<category><![CDATA[NetLittérature]]></category>
		<category><![CDATA[une]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/?p=64573</guid>

					<description><![CDATA[Les artistes sont des &#233;ponges &#233;motionnelles. Ils se gorgent des particularit&#233;s de leur temps pour les m&#234;ler aux invariants de la condition humaine. Dans les ann&#233;es 1950, ann&#233;es de croissance tous azimuts et &#226;ge d&#8217;or de l&#8217;automobile, Jack Kerouac prend la route &#224; la recherche de lui-m&#234;me et d&#8217;une fa&#231;on d&#8217;exister qui ne peut plus [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>NetLittérature #165 | <a href="https://tcrouzet.com/tag/netlitterature">Sommaire</a> | <a href="/2022/12/03/apres-le-road-book-et-le-cyber-book-le-single-book/">Lire en ligne</a></h3><figure><img src="/images_tc//2022/12/IMG_0237-768x576.jpeg"/><figure/><p>Les artistes sont des éponges émotionnelles. Ils se gorgent des particularités de leur temps pour les mêler aux invariants de la condition humaine. Dans les années 1950, années de croissance tous azimuts et âge d’or de l’automobile, Jack Kerouac prend la route à la recherche de lui-même et d’une façon d’exister qui ne peut plus être la même que celle des générations antérieures.<span id="more-64573"></span></p>
<p>La route, longue, droite, noire, avec une ligne jaune  pointillée au milieu et deux lignes continues de part et d’autre symbolise l’horizon imaginaire, tourné vers l’ouest, vers les territoires encore à industrialiser, tout comme elle symbolise la ligne de coke et l’évasion stupéfiante. Sur la route, on voyage à bord de voitures bruyantes, rutilantes, puissantes. Elles remplacent les chevaux, les charrettes, les bateaux qui jusque-là ont participé à la conquête du monde. Alors de nouvelles histoires émergent, qualifiées de « road », et on obtient des « road books », puis des « road movies ».</p>
<div id="image2" class="image"><a href="https://tcrouzet.com2022/12/03/apres-le-road-book-et-le-cyber-book-le-single-book/ontheroad/" rel="attachment wp-att-64574"><img width="736" height="1129" src="/images_tc//2022/12/ontheroad.jpg" alt="On the Road" decoding="async" loading="lazy"></a><div class="legend">On the Road</div></div>
<p>Longtemps la liberté des héros comme Dean Moriarty  alias Neal Cassady nous ont inspirés, puis mis en mouvement, souvent avec frustration, car les solutions trouvées par eux ne pouvaient plus convenir à notre temps. J’ai eu la sensation d’avancer à contre sens sur la route, d’y aller à reculon, d’en éprouver de la frustration et des bouffées d’impuissance. J’admirais Kerouac, mais ses évasions ne me convenaient pas, je devais en inventer d’autres sans savoir lesquelles.</p>
<p>L’écriture est un voyage. Elle exige des lignes de progression, des axes de développements, qui peut-être d’une façon ou d’une autre reflètent ceux du monde. Quand l’automobile est reine, l’écriture file à tombeau ouvert. Elle est rock &amp; roll et dangereuse. Elle prend des risques suicidaires. À la fin du XXe siècle, de nouvelles lignes de progression ont émergées, des lignes numériques, informationnelles, interactives. Et les artistes sont entrés en résonance avec elles. En 1984, Gibson publie le <em>Neuromancer</em>, et avec lui apparaît le cyberpunk et donc le « cyber book », ou les routes numériques remplacent les routes asphaltées.</p>
<p>Nous avons arpenté ces avenues, au propre et au figuré, et souvent écrit sur elles ou avec elles ou à travers elles. Nous avons aimé, rêvé, pleuré et rigolé dans leurs foisonnements hyperactifs, à en perdre le sommeil, à croire que nous changions le monde, jusqu’au jour où nous avons émergé dans un univers en perdition, sans que les nouvelles lignes réussissent à lui assurer un avenir soutenable. Nous en sommes là. Nous ne pouvons plus nier la catastrophe systémique dans laquelle nous baignons depuis des décennies. La prise de conscience nous laisse encore abasourdis. Protester n’a plus aucun effet. À nouveau, nous recherchons de nouvelles lignes de progression, avec la certitude que celles surfées par les générations antérieures ne peuvent plus nous convenir.</p>
<p>Le road book mêlait voitures, routes, villes, avec entre ces environnements bétonnés des déserts où les héros finissaient souvent par se perdre. Le cyber book jouait avec les photons lancés à folle allure sur les fibres optiques, puis convertis en électrons dans les circuits électroniques jusqu’à ce que les cerveaux des protagonistes entrent en phase quasi télépathique. Rêves d’une fusion gestaltique. Fantasmes d’une vie immatérielle.</p>
<p>En 2011, je me suis réveillé de cette utopie (que nous resservent les protagonistes du métavers). J’ai écrit <em>J’ai débranché</em>, je ne comprends qu’aujourd’hui le sens de ce texte. Je me suis arraché à l’univers cyber où je n’avais fait que chercher un substitut à l’univers road. Et peu à peu, en même temps que je retrouvais la maîtrise de mon corps, que mes pas me portaient dans la nature, et que mes vélos avec roues cramponnées m’entraînaient loin des fantaisies cyber comme road, je me suis rapproché de la terre, de lignes anciennes, mais à redécouvrir selon de nouvelles narrations.</p>
<p>L’univers road consacre la voiture comme condition de possibilité du mouvement, comme machine à écrire imaginaire, sans laquelle l’horlogerie créative ne peut se mettre en branle. Dans le cyber, l’ordinateur remplace la voiture. Il y aurait un engin, un véhicule propre aux univers artistiques dont je parle. Peut-être pas technologique, mais plutôt moyen. Dans les westerns, il y avait le cheval, puis le train. Dans les histoires de piraterie, le bateau. Il s’agit toujours de pirater le réel, de le faire dérailler, de lui échapper pour en inventer un autre.</p>
<p>Depuis quelques années, j’écris avec mon vélo. Il a remplacé la voiture de Kerouac ou l’ordinateur de Gibson. Depuis l’invention du vélo à la fin du XIXe, on raconte des voyages à vélo, mais quelque chose est en train de changer, parce que le voyage a besoin d’un moyen de locomotion, mais avant tout d’un substrat sur lequel se déplacer. On parle de road book ou de cyber book et non de car book ou de computer book, encore moins de bike book, parce que la ligne de progression importe plus que le moyen de s’y mouvoir. Rouler en voiture ou à vélo sur une route, ou même y marcher, ne nous arrache pas au road book. Il faut non seulement adopter de nouveaux moyens de locomotions, mais changer d’univers de progression.</p>
<p>Les lignes asphaltées de Kerouac ou les lignes cyber de Gibson se superposent à des lignes plus anciennes qu’elles ont renouvelées en leur ajoutant des possibilités, souvent davantage de vitesse. La ligne n’a pas à être neuve, c’est son usage qui la réinvente et la caractérise. À vélo sur les chemins souvent ancestraux, mais parfois nouvellement ouverts, nous ne tournons pas le dos à la technologie. Bien au contraire, nous nous plaçons après le road et le cyber. Si nous avons renoncé à sans cesse accélérer, nous restons fascinés par l’optimisation des capacités locomotrices humaines et choisissons le vélo parce qu’il est l’optimum énergétiquement, bien plus efficace que la marche par exemple, un optimum bienvenu en temps de nécessaire frugalité énergétique. Et pour affronter les chemins, les cailloux tranchants comme les épines, nous avons besoin de vélos qui n’existaient pas vingt ans plus tôt, d’autant que les GPS nous guident sur les traces qui sillonnent le territoire. Nous avons à notre disposition un nouveau moyen qui nous ouvre de nouvelles lignes de progression, et ce nouvel espace ne peut qu’engendrer de nouvelles narrations.</p>
<p>Reste à les qualifier par leur substrat. Quand les voitures quittent l’asphalte, elles empruntent des doubletracks, du nom des deux bandes de terre tannée par les quatre roues, avec entre elles une bande de verdure échevelée. En français, on parle de piste ou de chemin. Ils restent ouverts aux voitures, et donc ne sont pas encore assez surprenants pour ouvrir des perspectives déroutantes. Il faut attendre qu’ils se rétrécissent, puis ne deviennent qu’une ligne sinueuse pour que les vélos modernes puissent continuer seuls dans le silence et le respect de l’environnement (ce qui devrait dissuader les motos de les suivre — parce qu’elles sont loin de l’optimum énergétique que nécessite l’époque et parce qu’elles défoncent les sols et la végétation).</p>
<div id="image12" class="image"><a href="https://tcrouzet.com2022/12/03/apres-le-road-book-et-le-cyber-book-le-single-book/dordogne/" rel="attachment wp-att-64576"><img width="820" height="487" src="/images_tc//2022/12/dordogne.jpg" alt="Cingle de Trémolat " decoding="async" loading="lazy"></a><div class="legend">Cingle de Trémolat </div></div>
<p>On roule alors sur des singletracks, des monotraces, des sentiers. En jargon cycliste, on parle de single, mot anglo-saxon qui évoque le « cingle » périgourdin, nom d’une couleuvre vert et jaune aussi utilisé pour désigner <a href="https://atlas-paysages.dordogne.fr/spip.php?article107">les méandres et sinuosités de la Dordogne</a>. Les singles sont nos nouvelles lignes de progression. Elles nous ramènent vers la terre sans pour autant nous faire tourner le dos à la technologie et à la globalité du monde. Un nouveau genre est peut-être en train d’émerger, le single book (livre sentier), mais aussi le single movie, tant les créateurs ont le désir de raconter des expériences neuves avec des mots et des images.</p>
<p><a href="https://tcrouzet.comcyclotrope/">Je viens d’autopublier un single book</a>, des dizaines de vidéastes publient des <a href="https://www.youtube.com/results?search_query=bikepacking">single movies</a>, tous nous racontons notre façon de pirater la réalité, pour lui faire chanter des hymnes de notre temps. Pour moi, les road books et cyber books appartiennent à l’histoire, tout comme les récits d’aventures pédestres. C’est le moment d’inventer autre chose, autrement.</p>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2022/12/03/apres-le-road-book-et-le-cyber-book-le-single-book/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Écologiser la littérature</title>
		<link>/2022/11/16/ecologiser-la-litterature/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thierry Crouzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 16 Nov 2022 11:03:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Série]]></category>
		<category><![CDATA[NetLittérature]]></category>
		<category><![CDATA[une]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/?p=64507</guid>

					<description><![CDATA[Apr&#232;s avoir lu et &#233;cout&#233; Bruno Latour, je me suis demand&#233; ce que pouvait signifier &#233;cologiser le v&#233;lo, mais il est aussi possible d&#8217;&#233;cologiser la litt&#233;rature comme toute autre activit&#233;. Les &#233;crivains se r&#233;partiraient en quatre cat&#233;gories. L&#8217;&#233;crivain moderniste (ou faustien) Il serait obs&#233;d&#233; par la n&#233;cessit&#233; d&#8217;innover, de faire toujours diff&#233;rent, original, plus ci, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>NetLittérature #165 | <a href="https://tcrouzet.com/tag/netlitterature">Sommaire</a> | <a href="/2022/11/16/ecologiser-la-litterature/">Lire en ligne</a></h3><figure><img src="/images_tc//2022/11/IMG_9738-768x576.jpeg"/><figure/><p>Après avoir lu et écouté Bruno Latour, <a href="https://tcrouzet.com2022/11/07/ecologiser-le-velo/">je me suis demandé ce que pouvait signifier écologiser le vélo</a>, mais il est aussi possible d’écologiser la littérature comme toute autre activité. Les écrivains se répartiraient en quatre catégories.<span id="more-64507"></span></p>
<h3>L’écrivain moderniste (ou faustien)</h3>
<p>Il serait obsédé par la nécessité d’innover, de faire toujours différent, original, plus ci, plus ça, notamment plus provocant, plus ordurier, plus injurieux, plus violent, plus malodorant, plus doucereux, quitte à devenir insipide pour séduire un public toujours plus large, quitte à se montrer littérairement maladroit pour se fondre dans la médiocrité ambiante. Il serait compétitif. Il chercherait à vendre le plus possible, non seulement dans sa langue, mais dans toutes les autres. Il serait global, viserait un statut universel. Il accréditerait la compétition éditoriale en acceptant les prix littéraires. Il voudrait se hisser au-dessus de ses semblables, s’élever, atteindre le firmament. Il n’hésiterait pas à prendre l’avion pour participer à des rencontres et accepterait de siéger derrière une table dans les foires du livre clinquantes avec débauche de promotions et de lumières, pendant que les lecteurs lémuriens défileraient devant lui. Il se comporterait comme n’importe quel homme d’affaires. S’il en avait la possibilité, il voyagerait en jet privé. Il kiffe quand il se retrouve dans des soirées organisées par l’élite politique ou financière. Il emploie tous les outils de la modernité pour poursuivre ses objectifs. Il se moque de savoir si les entreprises qui les lui fournissent sont respectables ou pas. Il est prêt à signer un pacte avec le diable.</p>
<h3>L’écrivain local</h3>
<p>Il méprise les éditeurs parisiens (souvent parce qu’ils l’ont dédaigné), mais soigne son réseau de proximité. Il connaît tous les libraires autour de chez lui, organise des rencontres, des lectures, anime des ateliers d’écritures, intervient dans les écoles et les lycées. Le journal local le met souvent en avant et ses concitoyens le connaissent. Il s’auto-édite et vend ses bouquins dans les foires du livre autour de chez lui, où il se comporte comme un rabatteur. Il n’a ni besoin de l’aval de ses pairs, ni des critiques. Il est le seul juge de ses écrits. Il a une aversion pour les outils globaux qu’il utilise avec modération et entend en rester à une pratique artisanale de la littérature. Il déteste les blogs, les ebooks, les auteurs numériques. L’impression à la demande lui donne la nausée. Il invoque souvent l’écologie pour cacher sa peur d’affronter le reste du monde. Pour exister, il collabore avec d’autres artistes locaux : des musiciens, des plasticiens, des jardiniers… les uns les autres s’auto-justifiant. Il refuse d’entrevoir que la littérature a toujours entretenu un rapport étroit avec la technologie (pourtant le papier est une technologie comme le livre, l’imprimerie, le stylo…).</p>
<h3>L’écrivain trumpien</h3>
<p>Cet animal partage les travers des modernes, mais s’enferme dans un monde étriqué qu’il imagine dominé par les conspirationnistes, dont il est le premier à véhiculer les théories foireuses (quand il ne les forge pas lui-même). Il n’hésite pas à défendre des thèses indémontrables ou de remettre en question des théories comme l’origine humaine du réchauffement climatique. C’est avant tout un opportuniste qui se préoccupe de son nombril et de sa notoriété. Il se moque de la vérité, tant qu’il peut attirer l’attention. Quand il flaire un public captif, il le harponne : antivax, antigays, antiféministes… mais rarement les antifascistes, antiféminicides, anticancérigènes… Il fait son beurre des peurs de ses semblables et il les exagère et les cultive, agitant la bannière de la collapsologie. Il trouve toujours des éditeurs pour le publier, parce qu’il est rentable et parce que les réseaux sociaux sont ses meilleurs amis.</p>
<h3>L’écrivain terrestre</h3>
<p>Il tourne le dos aux trois autres familles, qu’il juge réactionnaires, parce que soient elles nient les problèmes globaux et continuent leur business comme si de rien n’était, soient, par un excès de militantisme, se replient au local dans une forme de décroissance littéraire insoutenable et peu attractive. Dans sa vie, dans son écriture, l’écrivain terrestre accepte la finitude du monde et la nécessité d’entretenir avec lui un rapport de coopération. Pour lui, la domination de la nature par l’homme est une ambition dépassée. De même, il refuse la domination de quelques-uns, qui continueraient à vivre de manière dispendieuse, pendant que les foules seraient soumises à des restrictions. Il entend trouver un équilibre entre le local et le global. Il accepte de se déplacer, mais en limitant au possible son empreinte carbone. Il préfère les rencontres ouvertes avec les lecteurs plutôt que les tribunes où on le fait monter sur une estrade pour l’élever au-dessus du troupeau. Il n’apprécie pas les compétitions, synonymes du toujours plus loin moderniste, et donc ne goûte pas les prix littéraires, qui entendent trier les auteurs, introduire entre eux une gradation arbitraire. Il utilise les services des GAFAM avec modération, puisque ces entreprises malgré leur greenwashing ont pour seule velléité le profit et la croissance à tout prix. Si possible, il utilise des alternatives, peut-être pas moins dispendieuses énergiquement, mais qui lui paraissent plus éthiques. Il n’est pas prêt à tout pour accroître son audience et sa visibilité. Il cultive son chez lui, tout en l’ouvrant le plus possible. Dans ses textes, il se questionne sur « le devenir terrestre ». Il ne met plus en scène des héros musclés et des héroïnes dénudées, mais préfère parler des hommes et des femmes ordinaires, de nous, parce que c’est à nous tous de régler les problèmes du monde, et que si nous attendons la survenue du héros nous risquons d’attendre longtemps. Cette bascule du héros à la foule héroïque implique un changement d’axe de la littérature contemporaine. L’auteur ne peut plus rester dans sa bulle, ni raconter des histoires modernistes ringardes, mais il peut s’interconnecter avec ses lecteurs, créer un réseau avec eux, avec les libraires, les éditeurs, tous les amoureux de la lecture et de l’écriture pour coudre les soubassements d’une nouvelle forme de fraternité et de bienveillance.</p>
<p><em>PS : Il reste à écrire un guide pratique et éthique de l’écrivain terrestre…</em></p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Nantes, les extraterrestres et la théorie de la connerie maximale</title>
		<link>/2022/10/30/nantes-les-extraterrestres-et-la-theorie-de-la-connerie-maximale/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thierry Crouzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 30 Oct 2022 17:27:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Série]]></category>
		<category><![CDATA[Buzz]]></category>
		<category><![CDATA[une]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/?p=64441</guid>

					<description><![CDATA[&#192; l&#8217;occasion des Utopiales 2022, je participe &#224; la table ronde &#171;&#160;Le cerveau des extraterrestres est-il comme le n&#244;tre ?&#160;&#187; Avec quelques questions subsidiaires&#160;: &#171;&#160;L&#8217;extraterrestre, s&#8217;il venait &#224; notre rencontre, pourrait-il communiquer avec nous ? Les r&#233;f&#233;rences culturelles communes manqueront s&#251;rement&#8230; Mais qu&#8217;en serait-il de la cognition ? Comment envisager le premier contact avec qui [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Buzz #155 | <a href="https://tcrouzet.com/tag/buzz">Sommaire</a> | <a href="/2022/10/30/nantes-les-extraterrestres-et-la-theorie-de-la-connerie-maximale/">Lire en ligne</a></h3><figure><img src="/images_tc//2022/10/zarmien-768x576.jpg"/><figure/><p>À l’occasion des <a href="https://www.utopiales.org/">Utopiales 2022</a>, je participe à la table ronde « Le cerveau des extraterrestres est-il comme le nôtre ? » Avec quelques questions subsidiaires : « L’extraterrestre, s’il venait à notre rencontre, pourrait-il communiquer avec nous ? Les références culturelles communes manqueront sûrement… Mais qu’en serait-il de la cognition ? Comment envisager le premier contact avec qui ne pensera sans doute pas de la même façon que nous ? »<span id="more-64441"></span></p>
<p>Comme je n’ai jamais rencontré d’extraterrestres, j’aurais du mal à dire quelque chose de pertinent, sauf peut-être à remarquer que j’ai déjà du mal à discuter avec nombre de mes semblables, alors peut-être que ce ne sera pas pire avec des extraterrestres.</p>
<p>Je suis invité aux Utopiales parce que <a href="https://tcrouzet.comune-minute/"><em>One Minute</em></a> s’apprête à sortir dans les librairies françaises et parce qu’il y est justement question d’un hypothétique contact avec des extraterrestres. Entre deux courses poursuites, je discute de leur intelligence éventuelle, et de l’intelligence en général.</p>
<p>En 2015, quand j’écrivais le roman et le publiais en feuilleton, j’ai découvert que le cerveau des <em>homo sapiens</em> avait atteint une taille maximale peu avant la sédentarisation du néolithique, puis s’était recroquevillé pour se stabiliser à la taille actuelle.</p>
<p>Cela m’a fait penser à une théorie de Stephen Wolfram : il existerait un maximum de complexité dans l’univers. Il étaye cette hypothèse en analysant les automates cellulaires, des univers miniatures, qui, en effet, manifestent des maximums de complexité. Il extrapole en supposant que tout univers reposant sur des lois naturelles possède un maximum de complexité.</p>
<p>On est dans la spéculation, mais la SF s’en amuse, et je me suis demandé si au cours de l’évolution nos cerveaux n’avaient pas tendu vers le maximum de complexité, faisant marche arrière quand leur taille ne leur apportait pas davantage d’intelligence. Par essais et erreurs, nous nous serions approchés de ce maximum. Et si tel était le cas, on peut supposer que les extraterrestres ont réussi la même prouesse. Et donc techniquement, nous serions également « intelligents » ou également « conscients » ou également « sensibles ».</p>
<p>Dans <a href="https://tcrouzet.comune-minute/"><em>One Minute</em></a>, pour soutenir la théorie de Wolfram, je suppose que si un maximum de complexité n’existait pas, rien n’aurait empêché des cerveaux de grossir de plus en plus, et pourquoi pas des cerveaux non biologiques, et rien n’aurait entravé leur croissance, en quelques milliards d’années ils auraient eu le temps de gangrener l’univers et de le dévorer. Mais nous n’observons nulle part ces gloutons. Ce qui en quelque sorte donne du crédit à l’hypothèse de Wolfram. Quelque chose, et pourquoi pas un maximum de complexité, limite la connerie.</p>
<p>Imaginons que nos cerveaux aient atteint le maximum de complexité. Nos arts joueraient alors avec le sublime maximum, et ceux des extraterrestres aussi, et peut-être que c’est à travers l’art que nous réussirons le plus sûrement à communiquer.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Changer de perspective</title>
		<link>/2022/10/27/changer-de-perspective/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thierry Crouzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 27 Oct 2022 18:49:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Série]]></category>
		<category><![CDATA[une]]></category>
		<category><![CDATA[vagabondage]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/?p=64439</guid>

					<description><![CDATA[Depuis des semaines, le golfe du Lion vit dans la grisaille, une chape nuageuse moutonnante qui refuse de nous humidifier. La M&#233;diterran&#233;e n&#8217;a jamais &#233;t&#233; aussi chaude pour une fin octobre, encore pas loin des vingt degr&#233;s sur nos rivages. Alors elle s&#8217;&#233;vapore et forme une brume d&#8217;altitude, qui perdurera jusqu&#8217;&#224; ce que le mistral [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Vagabondages #31 | <a href="https://tcrouzet.com/tag/vagabondage">Sommaire</a> | <a href="/2022/10/27/changer-de-perspective/">Lire en ligne</a></h3><figure><img src="/images_tc//2022/10/IMG_9684-768x576.jpeg"/><figure/><p>Depuis des semaines, le golfe du Lion vit dans la grisaille, une chape nuageuse moutonnante qui refuse de nous humidifier. La Méditerranée n’a jamais été aussi chaude pour une fin octobre, encore pas loin des vingt degrés sur nos rivages. Alors elle s’évapore et forme une brume d’altitude, qui perdurera jusqu’à ce que le mistral nous apporte le froid et le bleu.<span id="more-64439"></span></p>
<p>J’ai marché jusqu’au port du village, jusqu’au ponton où quelques pêcheurs espèrent des dorades complaisantes, mais elles ne daignent pas bouger vu les conditions exceptionnellement douces. Je me suis assis sur une des nouvelles passerelles destinées aux bateaux-bus, face à l’étang et à Sète, aussi à l’avenue du port, où j’ai passé mon enfance, où j’ai encore une maison, où ma mère habite. Et je trouve tout hideux, sans charme, sans unité, les enrobés défoncés, les trottoirs de béton mâchés, les crépis lépreux, et les voitures omniprésentes, rien de pensé pour le calme d’un siècle qui sera écologique ou ne sera pas.</p>
<p>J’ai marché pour changer de perspective, pour ne pas rester chez moi, pour ne pas travailler à quelques vagues projets, j’ai marché pour me décaler de quelques degrés, produire une parallaxe infime, mais qui déjà me fait voir le chapelet des grues du port de Sète, me rapproche des immeubles blancs sur la face nord du mont Saint Clair et me plonge le nez dans les bouges à frites le long de la plage de mon village.</p>
<p>Dans mes romans comme dans mes vagabondages, je n’ose en dire le nom parce que ce serait lui faire un honneur qu’il ne mérite pas, tant il symbolise le projet débile de la modernisation : transformer à tout prix, en s’asseyant sur la mémoire, sur les lieux sacrés des anciens, sur les points symboliques pour les remplacer par du factice provisoire.</p>
<p>Je suis attaché à l’étang, à la vue, à la perspective, à la topographie générale des lieux, mais pas au village qui est un des plus hideux de la région, et que de chez moi je vois de loin, ses détails gommés, dans un flou propice à l’imagination.</p>
<p>Ma génération est responsable de cette déréliction, j’en suis responsable par mon inaction politique. J’ai un temps rêvé qu’écrire pourrait produire un sursaut de conscience, je n’avais pas anticipé que mes concitoyens ne me liraient pas et obéiraient à des injonctions de nature idéologique et non esthétique.</p>
<p>Je suis désolé de n’avoir jamais été diplomate. Mon travail aura été de ressentir des liaisons entre des lumières et des choses, entre des êtres et des pensées. J’ai été habité par le désir de jouir du monde, avec l’espoir de partager ce goût de la jouissance, qui s’il s’était généralisé aurait évité bien des horreurs.</p>
<p>J’écris au passé parce que j’ignore tout de l’avenir. Je me suis décalé jusqu’au port pour ouvrir les yeux, pour accueillir le soleil qui tente une percée chaleureuse, et qui tombe lourd sur des palmiers ridicules plantés par un maire qui a confondu le Midi avec une Floride de pacotille.</p>
<p>J’imite les pêcheurs, je suis assis comme eux sur le ponton, je joue avec mon clavier comme je jouerais avec un moulinet. De temps à autre, je le rembobine, me relis, puis lance loin l’hameçon, écris sans réfléchir, puis regarde le bouchon durant de longues minutes d’immobilité avant de rembobiner, tout surpris de ne remonter aucun poisson.</p>
<p>Je serais malheureux si l’un d’eux frétillait au bout de ma ligne. Il me faudrait le détacher, le rejeter dans l’étang, lui redonner sa liberté. Je fait de même avec les phrases trop adroites ou trop équilibrées ou qui alignent trop de rimes. De même, je n’aime pas les pensées trop visibles, qui s’imposent, qui éclipse autour d’elle, un piège dans lequel tombent les philosophes, qui finissent par croire à leurs théories et deviennent incapables de s’en abstraire, même les relativistes, attachés au relativisme.</p>
<p>Je préfère prendre ce qui passe, le regarder dans le soleil, le faire miroiter un instant, puis le rejeter. J’aime cet état méditatif de la contemplation, que j’atteins en écrivant, comme d’autres en respirant ou avec des exercices de Yoga.</p>
<p>Je publie les textes écrits dans ces moments parce qu’ils illustrent une attitude, une attention, un plaisir d’une simplicité infinitésimale. J’ai entendu à la radio un cuisinier célèbre vanter l’art du goût, l’art du manger, du boire. Il m’a fait rire parce que pour lui son art lui paraissait incontournable. J’aurais aimé le détromper, parce que pour moi le seul art incontournable est vivre, sans rien faire de particulier. Pas de musique, pas de spectacle, pas de peinture, pas de lecture, pas de nourriture, pas de boisson, être et se laisser traverser.</p>
<p>Je ne me suis pas décalé pour regarder l’avenir, pour essayer de l’entrevoir, et y chercher ma place, mais simplement pour produire une rotation de ma perception, pour la tourner de l’intérieur vers l’extérieur, l’étang, le village, peu décrits par mes mots, mais présents par les clapotis des vagues sous les piles du ponton. Je me suis décalée pour me laisser envahir par ces familiers à jamais étrangers.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La SNCF doit des excuses à mon fils</title>
		<link>/2022/10/17/la-sncf-doit-des-excuses-a-mon-fils/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thierry Crouzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 17 Oct 2022 08:37:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Coup de gueule]]></category>
		<category><![CDATA[Autobiographie]]></category>
		<category><![CDATA[une]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/?p=64423</guid>

					<description><![CDATA[R&#233;clamation suite &#224; l&#8217;avis d&#8217;infraction 4426130592. Bonjour Le 3 octobre mon fil de 15 ans doit se rendre seul &#224; l&#8217;enterrement de son grand-p&#232;re maternel &#224; Nancy. Il a un billet TER S&#232;te-Montpellier Saint-Roch, o&#249; il doit prendre un TGV pour Paris, o&#249; moi-m&#234;me je l&#8217;attends pour que nous attrapions un autre TGV pour Nancy. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Autobiographie #34 | <a href="https://tcrouzet.com/tag/autobiographie">Sommaire</a> | <a href="/2022/10/17/la-sncf-doit-des-excuses-a-mon-fils/">Lire en ligne</a></h3><figure><img src="/images_tc//2022/10/IMG_9625-768x576.jpeg"/><figure/><p>Réclamation suite à l’avis d’infraction 4426130592.</p>
<p>Bonjour</p>
<p>Le 3 octobre mon fil de 15 ans doit se rendre seul à l’enterrement de son grand-père maternel à Nancy. Il a un billet TER Sète-Montpellier Saint-Roch, où il doit prendre un TGV pour Paris, où moi-même je l’attends pour que nous attrapions un autre TGV pour Nancy.</p>
<p>Mon fils n’a jamais pris le train seul. Il voit un TER entrer en gare de Sète, mais cinq minutes avant le départ annoncé du sien. Il ne prend pas conscience que c’est son train et le laisse partir sans y monter. Erreur de débutant. Erreur surtout causée par la tristesse, par la panique, par le manque de lucidité.</p>
<p>Il monte dans le train suivant qui lui aussi se rend à Montpellier. C’est un TGV. Le contrôleur AS163 tombe immédiatement sur mon fils et l’agresse. Mon fils tente de s’expliquer, le contrôleur ne veut rien entendre, il le maltraite, le méprise, lui lance « Ça t’apprendra ». Et qu’entend mon fils sinon « Ton grand-père est mort, c’est bien fait pour toi, la SNCF s’en moque » ?</p>
<p>Mon fils montre son billet TER pour Montpellier, son billet TGV pour Paris, sa carte d’identité, donne son adresse à Balaruc les Bains tout à côté de Sète, donne mon mail… Il répond à toutes les questions, alors qu’un malhonnête patenté aurait fermé sa bouche et aurait tout simplement été débarqué à la gare suivante. Parce que mon fils collabore, il va être doublement puni.</p>
<p>Le contrôleur commence par lui flanquer 50 € d’amende pour « insuffisance de perception ». Mais qui a manqué de perception dans cette affaire ? Mon fils de 15 ans en deuil qui prend le train seul pour la première fois ou le contrôleur AS163 ? Je vous laisse en juger. Mais lors d’un premier échange avec le service de réclamation SNCF, on m’a répondu que seul le contrôleur était susceptible de lever l’amende. Convenez que c’est un peu compliqué dans ce cas puisque le contrôleur lui-même est incriminé.</p>
<p>Le contrôleur inflige ensuite une amende forfaitaire de 70 € à mon fils comme s’il était monté dans le TGV en gare de Toulouse et non en gare de Sète, ce qui est évident puisque mon fils possède un billet Sète-Paris et habite tout à côté de Sète comme ses papiers le prouvent. Il n’y avait aucune possibilité pour qu’il soit monté en gare de Toulouse. Mais non, le contrôleur maximise l’amende peut-être parce qu’il a quelque chose à y gagner comme j’ai cru le comprendre — il tenait une proie fragile et s’en est donné à cœur joie.</p>
<p>Le contrôleur était d’autant plus de mauvaise foi que le TGV dans lequel il officiait ne se rendait pas à Paris, mais à Lyon, et ne s’arrêtait pas en gare de Montpellier Saint-Roch. Mon fils n’avait tout simplement rien à y faire. L’erreur était patente. Mon fils avait besoin d’aide, mais le contrôleur lui a tapé dessus et l’a laissé se débrouiller seul. C’est à ce moment que mon fils paniqué, en larmes, m’a appelé pour me raconter ce qui se passait. Il était sorti en gare de Montpellier Sud de France et non dans la gare Saint-Roch.</p>
<p>Total de m’amende : 50+70+50 (de frais de dossier), soit 170 € pour un trajet qui en temps normal ne coûte que 6 €, trajet en plus déjà dûment payé.</p>
<p>Mais l’histoire ne s’arrête pas là. Mon fils doit prendre un bus, puis le tram pour rejoindre la gare Saint-Roch, où il réussit à monter dans son TGV pour Paris parce que celui-ci a 1h30 de retard. Ironie de l’histoire, du fait de ce retard, mon fils aurait pu attendre le TER suivant en gare de Sète, mais personne ne l’a informé. Quand je le récupère en gare de Lyon, encore tremblant, et réellement traumatisé par l’agression dont il a été victime, nous n’avons pas le temps d’attraper notre correspondance pour Nancy, ce qui nous coûtera à nouveau 100 € pour décaler nos billets à plus tard.</p>
<p>Sur le moment, <a href="https://tcrouzet.com2022/10/03/les-inhumains-agents-de-la-sncf/">j’ai publié sur mon blog et Facebook un message de rage</a>. Avec le recul, j’ai l’impression que mon fils a été broyé par une machine inhumaine. La SNCF nous réclame 170 € et moi je crois que, au contraire, elle doit des excuses à mon fils. Ses agents n’ont pas le droit de se comporter comme des robots. Qu’ils envoient une amende plutôt que des excuses est difficile à avaler, je ressens une injustice flagrante, je vois en œuvre un système grippé.</p>
<p>Je sais bien qu’il ne s’agit que d’une petite injustice au regard d’autres bien plus monstrueuses qui se répètent jour après jour, mais peut-être faut-il commencer tout en bas, éviter les méprises qui créent des blessures difficiles à cicatriser. Tout le monde a le droit de se tromper, mon fils, un contrôleur de la SNCF, mais camper sur ses positions ne fera que nous stigmatiser les uns les autres. Il me semble que nous avons besoin avant tout de fraternité par les temps qui courent. Plutôt que dérouler aveuglément un règlement, on peut prendre deux secondes pour se regarder dans les yeux et s’écouter.</p>
<p><em>PS : Je ne me bas pas pour économiser 170 €, mais pour un mal bien plus grave qui nous ronge tous.</em></p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les inhumains agents de la SNCF</title>
		<link>/2022/10/03/les-inhumains-agents-de-la-sncf/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thierry Crouzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 03 Oct 2022 09:08:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Coup de gueule]]></category>
		<category><![CDATA[Autobiographie]]></category>
		<category><![CDATA[une]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/?p=64387</guid>

					<description><![CDATA[Pour manifester, ils sont tous devant, pour faire gr&#232;ve et annuler des trains, ils ne manquent pas &#224; l&#8217;appel, pour &#234;tre &#224; notre &#233;coute, il faut repasser. J&#8217;en suis furieux aux larmes. Mon beau-p&#232;re est mort mercredi. Ma femme est mont&#233;e &#224; Nancy pour s&#8217;occuper de sa m&#232;re, de sa famille et des obs&#232;ques. J&#8217;&#233;tais [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Autobiographie #34 | <a href="https://tcrouzet.com/tag/autobiographie">Sommaire</a> | <a href="/2022/10/03/les-inhumains-agents-de-la-sncf/">Lire en ligne</a></h3><figure><img src="/images_tc//2022/10/IMG_9361-768x576.jpeg"/><figure/><p>Pour manifester, ils sont tous devant, pour faire grève et annuler des trains, ils ne manquent pas à l’appel, pour être à notre écoute, il faut repasser. J’en suis furieux aux larmes.<span id="more-64387"></span></p>
<p>Mon beau-père est mort mercredi. Ma femme est montée à Nancy pour s’occuper de sa mère, de sa famille et des obsèques. J’étais à Paris pour soutenir mon fils aîné qui entame une prépa intense, pendant que mon fils de 15 ans restait chez nous avec sa grand-mère.</p>
<p>Aujourd’hui, lundi 3 octobre, il prend le bus pour Sète, arrive à la gare à 9h05, mais rate le TER de 9h24 pour Montpellier, où à 10h20 il a un Ouigo pour Paris où je dois le récupérer. Il rate ce TER parce qu’il est bousculé par la mort de son grand-père, parce qu’il n’a jamais pris le train seul, parce qu’on lui demande de grandir à toute vitesse.</p>
<p>Il m’appelle, je lui dis de prendre le prochain train. C’est un TGV à 9h40 en direction de Lyon. Mon fils n’est pas arrivé à Montpelier que le contrôleur AS163 lui colle 170 € d’amende. « Ça t’apprendra », voilà son commentaire. Mon fils a beau s’effondrer, lui parler de son grand-père, lui montrer son billet pour Paris, le contrôleur ne veut rien entendre. Il ne trouve même pas étrange que ce gamin à destination de Paris soit dans un TGV qui s’arrête à Lyon.</p>
<p>L’agent AS163 l’éjecte à Montpellier. Sauf que ce n’est pas en gare de Saint-Roch, mais en gare TGV perdue dans la pampa. Mon fils est paumé. Je dois gérer du mieux que je peux à distance, avec la culpabilité d’avoir fait monter mon fils dans un train qui n’allait pas à la bonne gare. Nous apprenons à ce moment que le Ouigo pour Paris aura 1h30 de retard, que par cascade derrière nous manquerons notre train pour Nancy.</p>
<p>Mais purée qui était ce contrôleur AS163 ? Le même qui évite de regarder les petits truands qui voyagent sans payer en toute impunité ? Le même qui interdit aux cyclistes d’embarquer ? N’aurait-il pas pu montrer un peu de compassion ? N’est-ce pas cela qui est attendu d’agents prompts à réclamer leurs droits et plus de justice sociale ?</p>
<p>Mais pas un geste, sinon une amende, qui vient s’ajouter à tous les billets perdus. Il n’aurait pas été plus simple, plus constructif, de conseiller à mon fils de rester dans ce train jusqu’à Lyon, puis de lui indiquer le bon TGV pour Paris. Non, le contrôleur a laissé mon fils à lui-même, à sa panique, à sa tristesse, et lui a lancé « Ça t’apprendra ». Oui, à ne jamais plus faire confiance à un agent de la SNCF. Voilà ce que ce contrôleur a gagné.</p>
<p>J’ai la rage et la tristesse dans tout le corps. Parce qu’aujourd’hui mon fils aurait pu voir un étranger lui venir en aide et éprouver de la reconnaissance dans son cœur. Il aurait pu apprendre le vivre ensemble. Peut-être ce beau geste aurait pu éveiller en lui un désir de servir les autres ou de les soigner. Mais il n’a reçu que mépris et froideur aveugle. Il a été traité comme un voleur et non comme un petit-fils en deuil.</p>
<p>J’écris ce texte, parce que je suis triste et impuissant. Je publie parce que je suis faible, parce qu’aujourd’hui je ne peux pas le garder pour moi. Je suis désolé pour tous les agents de la SNCF qui auraient agi autrement, mais qu’ils sachent qu’il y a des malfrats parmi eux.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Mon expérience de parent avec Parcoursup</title>
		<link>/2022/06/20/mon-experience-de-parent-avec-parcoursup/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thierry Crouzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 20 Jun 2022 15:56:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Série]]></category>
		<category><![CDATA[NetCulture]]></category>
		<category><![CDATA[une]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/?p=64027</guid>

					<description><![CDATA[J&#8217;ai entendu la d&#233;put&#233;e Cl&#233;mentine Autain d&#233;clarer&#160;: &#171;&#160;Si nous sommes &#233;lus, nous supprimerons Parcoursup.&#160;&#187; Depuis son lancement, le service d&#8217;orientation soul&#232;ve des critiques virulentes dans les m&#233;dias, les parents le craignent et les &#233;l&#232;ves encore plus, comme s&#8217;il s&#8217;agissait d&#8217;un monstre abominable, aveugle et impitoyable. Dans notre famille, quand Tim a commenc&#233; sa Terminale, nous [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>NetCulture #299 | <a href="https://tcrouzet.com/tag/netculture">Sommaire</a> | <a href="/2022/06/20/mon-experience-de-parent-avec-parcoursup/">Lire en ligne</a></h3><figure><img src="/images_tc//2022/06/parcoursup011-768x576.jpg"/><figure/><p>J’ai entendu la députée Clémentine Autain déclarer : « Si nous sommes élus, nous supprimerons Parcoursup. » Depuis son lancement, le service d’orientation soulève des critiques virulentes dans les médias, les parents le craignent et les élèves encore plus, comme s’il s’agissait d’un monstre abominable, aveugle et impitoyable. Dans notre famille, quand Tim a commencé sa Terminale, nous avons craint le pire, essayant de nier aussi longtemps que possible qu’il faudrait en passer par cette épreuve tant redoutée. À reculons, à partir de fin février 2022, nous avons dû nous retrousser les manches pour dompter la bête, et même finir par l’apprivoiser, découvrant des astuces pour nous éviter les effets de surprise et diminuer le stress lors de l’attente des résultats. Je voudrais partager notre expérience.</p>
<h3>Une offre surabondante</h3>
<p>Première découverte : le moteur de recherche des formations de Parcoursup est remarquable. En fonction de la zone géographique affichée, on réduit ou étend le champ de recherche. Il suffit de saisir le mot clé « Informatique » pour voir apparaître les formations qui proposent de l’informatique. De même quand on recherche des formations génériques comme « IUT » ou « PCSI ».</p>
<p>Revers de la médaille, l’offre est pléthorique. Parcoursup met en évidence la diversité du système pédagogique et nous l’étale sous les yeux. C’est au premier abord effrayant, surtout quand le futur bachelier n’a pas d’idée précise de ce qu’il fera plus tard. Il me semble que par le passé les possibilités étaient beaucoup plus opaques. Il était facile de passer à côté de certaines opportunités. Non, ce n’était pas mieux avant.</p>
<p>Cette transparence a toutefois pour désavantage de mettre en concurrence tous les bacheliers, quelle que soit leur région d’origine. La sélection s’effectue au mérite. Mais était-ce différent par le passé ? Non puisque les formations n’ont jamais pu accueillir plus d’étudiants que leur capacité. Parcoursup est une immense gare de triage, où heureusement les élèves ont davantage de pouvoir que de simples trains abandonnés à eux-mêmes.</p>
<p>Pour commencer, ils sont prévenus : leur Première et surtout leur Terminale seront décisives quant à leur avenir. Ils le savent, leurs parents le savent, c’est la règle du jeu. On peut le déplorer, nous l’avons longtemps déploré dans notre famille, jugeant Tim bien trop jeune pour effectuer un choix aussi critique, mais nous avons fini par voir Parcoursup comme un rituel initiatique, ce que le bac en revanche n’est plus, un rituel adapté à l’âge numérique, qui exige de plonger dans une immense base de données pour en tirer parti.</p>
<p>La métaphore pourrait être filée assez loin. Dans les sociétés anciennes, les jeunes partaient dans la forêt épaisse ou des grottes où ils affrontaient leurs pires cauchemars avant d’en revenir adultes. Aujourd’hui, la jungle est informationnelle et les lycéens s’y perdent avant d’en ressortir avec le titre d’étudiant. Parcoursup s’est substitué au rituel de passage du bac. Nous n’en prendrons collectivement la mesure que dans quelques années quand les futurs étudiants se souviendront de Parcoursup comme nous-mêmes nous souvenons du bac. Il y a beaucoup de nostalgie dans l’opposition à Parcoursup, un outil de notre temps pour notre temps encore mal compris, et qui, comme tous les services contemporains, et contrairement au bac, devra sans cesse évoluer et se réinventer.</p>
<h3>Vœux et sous-vœux</h3>
<p>Nous avons commencé par découvrir la règle des dix vœux et des vingt sous-vœux. Par exemple, si un élève choisit une prépa MPSI, et consomme un vœu, il lui faut ensuite choisir spécifiquement les MPSI visées (jusqu’à dix sous-vœux). Pour d’autres formations, qui consomment un vœu, on peut choisir des dizaines de sous-vœux, sans qu’il soit comptabilisé dans les vingt initialement alloués (par exemple pour le concours Polytech il y avait plus de soixante sous-vœux). Tim a fini par avoir cinquante vœux au total.</p>
<p>Au départ, nous nous sommes dit que la limitation des vœux et sous-vœux était arbitraire, puisque des algorithmes effectuent l’essentiel du triage, mais à l’usage, nous avons fini par ajouter des vœux parce que nous en avions la possibilité plus que la nécessité. La règle des dix vœux et vingt sous-vœux nous est apparue adaptée. Elle nous a poussés à sélectionner avec attention les formations.</p>
<p>Le plus difficile a été de ne pas dilapider les vœux sur des formations inaccessibles. À ce sujet, Parcoursup n’est guère prolixe. Si les formations indiquent les prérequis académiques, elles ne disent pas explicitement quelle moyenne elles attendent. Il serait plus transparent d’annoncer la couleur. Pour le moment, nous ne connaissons que le pourcentage des élèves admis par rapport au nombre de vœux.</p>
<p>Par chance, j’ai découvert <a href="https://data.enseignementsup-recherche.gouv.fr/pages/parcoursupdata/?disjunctive.fili">un site compagnon de Parcoursup</a> qui offre en open data des statistiques précieuses sur les années antérieures. Pour toutes les formations, on peut connaître le nombre de vœux, le nombre de candidats qui ont reçu une offre, le rang du dernier qualifié… On peut aussi découvrir l’origine des bacheliers, série générale, technologique ou professionnelle, ainsi que les mentions au bac. Nous avons vite compris qu’il était inutile de viser trop haut comme trop bas.</p>
<div id="image10" class="image"><a href="https://data.enseignementsup-recherche.gouv.fr/pages/parcoursupdata/?disjunctive.fili&amp;q=UTBM"><img width="1024" height="382" src="/images_tc//2022/06/UTBM-1024x382.png" alt="Statistiques UTBM" decoding="async" loading="lazy"></a><div class="legend">Statistiques UTBM</div></div>
<p>Nous avons aussi tenté de répartir les vœux en fonction du classement des formations par <a href="https://www.letudiant.fr/">le site de l’Étudiant</a>, optant pour des positions plus ou moins risquées. À ce titre, Parcoursup s’apparente à une place de marché.</p>
<p>Cette étape nous paraît déjà lointaine, mais nous y avons consacré beaucoup d’énergie. Il était question de temps de transport, de solution d’hébergement, de proximité familiale. Nous avons pris en compte beaucoup de paramètres pour peser le pour et le contre avant de sélectionner des formations.</p>
<h3>Les résultats</h3>
<p>Quand les résultats sont tombés le 2 juin, nous avons eu une bonne surprise. On nous avait dit qu’il ne fallait pas espérer avoir des offres avant plusieurs jours, mais Tim en avait déjà douze, certes pas celles dont il rêvait, mais un bon panachage dans les diverses directions choisies. Nous n’avions donc pas trop mal visé. Bien sûr, certaines formations n’avaient même pas daigné le placer dans leur liste d’attente. Pour certaines très sélectives, pour lesquelles nous avions pris un risque, nous n’étions pas surpris, pour d’autres, le rejet était plus difficile à comprendre, et bien sûr pas de justification. Là, ça nous a tout de suite posé problème. Autant l’offre est transparente, autant le processus de sélection est opaque.</p>
<p>Par exemple, Tim a reçu des offres d’établissements qui les années passées ont accepté uniquement des mentions bien ou très bien, mais il a été refusé dans d’autres qui, au mieux, n’ont accepté que quelques mentions assez bien. Pourquoi ? Impossible de savoir. Est-ce parce qu’il a été jugé trop bon élève par ces formations ? Et s’il avait tenu absolument à les choisir ? Pas de réponse, pas d’explication, c’est le gros point faible de Parcoursup (et qui devra être corrigé).</p>
<p>L’attente a alors commencé. Là encore, nous avions entendu dire tout et n’importe quoi, comme s’il s’agissait d’un processus irrationnel et imprévisible. Il n’en est rien. Pour les vœux en attente, on connaît le nombre initial de places offertes (PO) à comparer à la capacité d’accueil (CA). Le plus souvent, les formations proposent un PO supérieur au CA, faisant ainsi du surbooking. Certaines écoles d’ingénieurs avec un CA=140 affichent un PO=2999, parce qu’elles anticipent que la plupart des sélectionnés rejetteront l’offre.</p>
<p>Dans chaque formation, les élèves candidats sont classés avec un rang (RG), dont la méthode de calcul n’est encore une fois pas explicite. Si RG&lt;PO, le candidat reçoit une offre, sinon il est en liste d’attente. Sa position initiale dans la liste (PA0) est annoncée, puis elle évolue jour après jour (PA). En théorie PA0=RG-PO, mais cette formule ne fonctionne pas toujours avec les sous-vœux (dans ce cas, le RG annoncé est parfois commun à tous les sous-vœux et Parcoursup affiche alors un RG non spécifique à chacune des formations, cas pour les concours nationaux, genre Polytech).</p>
<p>Une dernière information capitale est publiée : le RG du dernier élève sélectionné l’année précédente (RG2021). Avec ces infos, nous avons très vite estimé les vœux qui tomberaient et ceux qui ne tomberaient pas, avec une petite frange incertaine, entre les deux. Par exemple, si RG=2000 pour une formation avec RG2021=2500, l’élève a de fortes chances de recevoir une offre. Inversement, les chances diminuent plus on s’éloigne du dernier reçu. Il est intéressant de regarder sur l’open data le rang du dernier reçu l’année antépénultième (RG2020).</p>
<p>Ainsi pour une école d’ingénieur avec prépa intégrée, Tim avait un RG-RG2021=-25, mais un RG-RG2020=100. Il a ainsi fini par recevoir une offre après deux semaines d’attente. Nous avons vite pris l’habitude de traduire RG-RG2021 en pourcentage, ce qui est plus parlant que les valeurs absolues, et permet de comparer les vœux en attentes indépendamment de la longueur de leur liste d’attente.</p>
<p>Tous les jours, nous avons mesuré la progression des attentes, avec la formule (PA0-PA)/PA0. Nous avons ainsi pu anticiper les formations qui seraient offertes, celles qui nécessiteraient une très longue attente et celles qui jamais ne tomberaient. Les graphiques de l’open data indiquent la vitesse de remplissage des formations et nous ont aidé à prendre notre mal en patience (et nous continuons à patienter même si la situation pour Tim s’est bien décantée).</p>
<div id="image20" class="image"><a href="https://data.enseignementsup-recherche.gouv.fr/pages/parcoursupdata/?disjunctive.fili&amp;q=UTBM"><img width="1024" height="281" src="/images_tc//2022/06/UTBM2-1024x281.png" alt="Vitesse de remplissage" decoding="async" loading="lazy"></a><div class="legend">Vitesse de remplissage</div></div>
<p>Nous avons observé un phénomène surprenant. Après deux semaines, dans de nombreuses formations PA0-PA est déjà largement supérieur au RG2021 et au RG2020, ce qui implique que ces formations font des offres à des élèves moins bien classés que les deux années antérieures. Est-ce parce que les élèves ont boudé les formations scientifiques choisies par Tim ou, plus généralement, parce qu’il y a moins d’élèves pour autant de places offertes ? Nous n’avons pas la réponse, mais cela donne espoir pour tous les candidats de gratter quelques offres et qui leur auraient échappées en 2020 et 2021.</p>
<p>Bien sûr nous avons commis quelques erreurs. Pour des formations loin de la famille, nous avons souvent sélectionné uniquement les offres avec internat. Nous avons découvert a posteriori qu’il valait mieux valider les deux options car elles sont traitées indépendamment comme deux sous-vœux, ce qui fournit davantage d’information et permet de mieux anticiper l’issue de la sélection.</p>
<p>D’une manière générale, Parcoursup pourrait offrir beaucoup plus d’aide lors de la phase finale. Des graphiques de remplissage pourraient être proposés en temps réel. Les familles y verraient plus clair et pourraient se faire une idée de ce qui se passe en arrière-plan. J’en suis venu à me dire qu’il y avait de la place pour un business : une app payante pourrait rendre Parcoursup plus lisible.</p>
<div id="image24" class="image"><a href="https://tcrouzet.com2022/06/20/mon-experience-de-parent-avec-parcoursup/utbm3/" rel="attachment wp-att-64031"><img width="1024" height="622" src="/images_tc//2022/06/UTBM3-1024x622.png" alt="Graphique maison pour suivre une attente" decoding="async" loading="lazy"></a><div class="legend">Graphique maison pour suivre une attente</div></div>
<p>J’ai beaucoup parlé de rangs, de pourcentages, de classements… une démonstration en quelque sorte de notre entrée dans le monde numérique. Il me semble vain d’en tenir à l’écart le système éducatif. En revanche, numérique ne rime pas avec inhumain. Il reste beaucoup de travail pédagogique à effectuer, beaucoup d’améliorations à apporter à Parcoursup, mais il pourrait au fil des années se substituer au bac dans l’imaginaire collectif.</p>
<p>J’ai conscience que nous sommes une famille plutôt scientifique, que nous avons fini par dompter Parcoursup parce que nous avons entrevu sa mécanique cachée et n’avons pas hésité à créer un tableur pour compiler et digérer les données à notre disposition. À ce titre, Parcoursup n’est pas encore aussi égalitaire qu’il devrait l’être, mais il ne faut pas jeter le bébé avec l’eau du bain. Parcoursup a le mérite d’exister, il doit maintenant se bonifier.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
