<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Mailing</title>
	<atom:link href="https://tcrouzet.com/mailing.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://tcrouzet.com/tag/mailing/</link>
	<description>Auteur de Mon père, ce tueur, L&#039;homme qui ne comprenait pas les femmes, One Minute, Résistants, J&#039;ai débranché, Ératosthène, Le geste qui sauve, La mécanique du texte, La quatrième théorie…</description>
	<lastBuildDate>Sun, 04 Dec 2022 14:43:42 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.1.1</generator>
	<item>
		<title>Cyclotrope : mon cadeau de Noël</title>
		<link>https://tcrouzet.com/2022/12/01/cyclotrope-mon-cadeau-de-noel/</link>
					<comments>https://tcrouzet.com/2022/12/01/cyclotrope-mon-cadeau-de-noel/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thierry Crouzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 01 Dec 2022 09:57:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Série]]></category>
		<category><![CDATA[Mailing]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/?p=64529</guid>

					<description><![CDATA[En cinq semaines durant l&#8217;automne 2021, j&#8217;ai &#233;crit un roman initiatique, soudainement, sorti tout seul, avec d&#233;lectation. Pierre, mon &#233;diteur, a fait la fine bouche et j&#8217;ai remis&#233; le texte, pour ne le relire et le retravailler hom&#233;opathiquement qu&#8217;un an plus tard, mais avec autant de plaisir que quand je l&#8217;&#233;crivais. Je me dis qu&#8217;il [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Autopromo #2 | <a href="https://tcrouzet.com/tag/mailing">Sommaire</a> | <a href="https://tcrouzet.com/2022/12/01/cyclotrope-mon-cadeau-de-noel/">Lire en ligne</a></h3><figure><img src="https://tcrouzet.com/images_tc//2022/12/cyclotrope-768x576.jpg"/><figure/><p>En cinq semaines durant l’automne 2021, j’ai écrit un roman initiatique, soudainement, sorti tout seul, avec délectation. Pierre, mon éditeur, a fait la fine bouche et j’ai remisé le texte, pour ne le relire et le retravailler homéopathiquement qu’un an plus tard, mais avec autant de plaisir que quand je l’écrivais. Je me dis qu’il intéressera peut-être quelques lecteurs. Alors, jusqu’à Noël, je diffuse gratuitement sa version électronique dans toutes les librairies <em>ad hoc</em> (<a href="https://www.7switch.com/fr/ebook/9782919358205/cyclotrope">7switch</a>, <a href="https://www.amazon.fr/dp/B0BNJHCGK1/">Amazon</a>, <a href="https://books.apple.com/fr/book/cyclotrope/id6444769496">Apple</a>, <a href="https://www.bookeenstore.com/ebook/9782919358205-cyclotrope-thierry-crouzet/">Bookeen</a>, <a href="https://play.google.com/store/books/details/Thierry_Crouzet_Cyclotrope?id=60ueEAAAQBAJ">Google</a>, <a href="https://www.kobo.com/fr/fr/ebook/cyclotrope">Kobo</a>…). Si vous êtes allergique à la lecture électronique, je diffuse aussi une version papier (<a href="https://www.amazon.fr/dp/B0BMXMC6TB?ref_=pe_3052080_397514860">Amazon</a>).<span id="more-64529"></span></p>
<div id="image1" class="image"><a href="https://tcrouzet.com/cyclotrope/"><img width="1024" height="753" src="https://tcrouzet.com/images_tc//2022/11/cyclotrope-planche-1600-1024x753.jpg" alt="Cyclotrope" decoding="async" loading="lazy"></a><div class="legend">Cyclotrope</div></div>
<p>Pas plus que Stevenson parle sans cesse de son âne dans son <em>Voyage avec un âne dans les Cévennes</em>, je parle sans cesse du vélo. Il est un moyen de transport comme la voiture l’est dans un road book, à cela près que ce récit ne se joue pas sur les routes mais le plus souvent sur les chemins loin d’elles (<a href="https://tcrouzet.com/2022/12/03/apres-le-road-book-et-le-cyber-book-le-single-book/">il me faudrait théoriser le single book</a>).</p>
<p>Comme la plupart des road books, c’est un récit initiatique. Martin quitte sa vie insatisfaisante pour vivre des aventures qui le transformeront. Je ne fait que raconter ce que j’ai vécu depuis que je voyage à vélo. Si les récits initiatiques engagent le plus souvent de jeunes gens, j’ai voulu montrer qu’il n’y avait pas d’âge pour grandir.</p>
<p>Le titre vient d’Isa. Elle prétend souvent que je souffre d’un tropisme qui me pousse vers le vélo, et avec le vélo dans la nature loin des infrastructures bétonnées. Comme les plantes qui se dirigent vers la lumière sous l’action d’un phototropisme, j’obéis à un cyclotropisme, ce qui ferait de moi un cyclotrope, de même que Martin, mon héros.</p>
<p>J’ai fait relire ce texte à quelques amis, pour la plupart non cyclistes, ils m’ont encouragé à ne pas le garder pour moi. Ils m’ont aussi aidé à le corriger. Mais en aucune manière il ne s’agit d’un texte professionnellement édité. Des coquilles subsistent inévitablement. N’hésitez pas à me les signaler, je les corrigerai aussitôt.</p>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss></wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>One Minute : édition luxe en coffret</title>
		<link>https://tcrouzet.com/2021/09/10/one-minute-edition-luxe-en-coffret/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Thierry Crouzet]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 Sep 2021 14:16:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dialogue]]></category>
		<category><![CDATA[Mailing]]></category>
		<category><![CDATA[Sur 1 minute]]></category>
		<category><![CDATA[une]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tcrouzet.com/?p=60343</guid>

					<description><![CDATA[Apr&#232;s sa publication en feuilleton en 2015 sur Wattpad, One Minute sort enfin dans une somptueuse &#233;dition en quatre volumes chez le n&#233;o&#233;diteur de science-fiction suisse PVH &#233;ditions. J&#8217;ai retravaill&#233; le texte, supprim&#233; des minutes pour en ajouter beaucoup d&#8217;autres et me suis efforc&#233; de th&#233;matiser chacun des tomes. De son c&#244;t&#233;, PVH a effectu&#233; [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Autopromo #2 | <a href="https://tcrouzet.com/tag/mailing">Sommaire</a> | <a href="https://tcrouzet.com/2021/09/10/one-minute-edition-luxe-en-coffret/">Lire en ligne</a></h3><figure><img src="https://tcrouzet.com/images_tc//2021/09/4tomes-1Min-768x576.jpg"/><figure/><p>Après sa publication en feuilleton en 2015 sur Wattpad, <a href="https://tcrouzet.com/une-minute/"><em>One Minute</em></a> sort enfin dans une somptueuse édition en quatre volumes chez le néoéditeur de science-fiction suisse <a href="http://www.pvh-editions.com/site/">PVH éditions</a>.<span id="more-60343"></span></p>
<p>J’ai retravaillé le texte, supprimé des minutes pour en ajouter beaucoup d’autres et me suis efforcé de thématiser chacun des tomes. De son côté, PVH a effectué un travail magnifique sur les couvertures, illustrées par <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gilles_Francescano">Gillles Francescano</a> et mises en page par <a href="https://www.instagram.com/dimitrijeannottat/?hl=fr">Dimitri Jeannottat</a>, qui a utilisé des teintes Pantone pures, notamment un gris métallisé pour la typographie, couleurs malheureusement difficiles à rendre sur écran et auxquelles les photos ne rendent pas hommage.</p>
<p>Je suis ému par la publication de mon véritable premier roman de SF, écrit de bout en bout en pensant à mon ami Ayerdhal, qui malheureusement nous a quittés avant la fin de la rédaction. J’ai toujours baigné dans la SF et j’aurais donc attendu longtemps avant d’y contribuer. Je suis heureux que ce soit avec ce texte, aboutissement de mon travail littéraire, philosophique et politique.</p>
<h3>Tome 1, La communion des analystes (sortie 2022)</h3>
<div id="image3" class="image"><a href="https://tcrouzet.com/2021/09/09/one-minute-edition-luxe-en-coffret/oneminute-1/" rel="attachment wp-att-60346"><img width="760" height="507" src="https://tcrouzet.com/images_tc//2021/09/oneminute-1.jpg" alt="One Minute - T1" decoding="async" loading="lazy"></a><div class="legend">One Minute - T1</div></div>
<p><strong>19:45 UTC</strong> Sara Cash, l’Intubeuse aux milliards de vues, annonce la réception d’un message extraterrestre. L’humanité n’est plus seule dans l’univers. Est-ce un canular ? Sara Cash ne se trompe jamais. Les gouvernements décrètent l’état d’urgence. Leur attention se focalise sur Michele Lamb, la radioastronome qui a capté le signal. Ils n’ont pas le temps d’en apprendre beaucoup. Une minute après le début du show de Sara Cash, une panne générale plonge le monde dans le blackout.</p>
<h3>Tome 2, Le manifeste hypo (sortie 2022)</h3>
<div id="image5" class="image"><a href="https://tcrouzet.com/2021/09/09/one-minute-edition-luxe-en-coffret/oneminue2/" rel="attachment wp-att-60347"><img width="760" height="507" src="https://tcrouzet.com/images_tc//2021/09/oneminue2.jpg" alt="One Minute - T2" decoding="async" loading="lazy"></a><div class="legend">One Minute - T2</div></div>
<p><strong>19:45</strong> UTC La marée noire du blackout se répand, sans que les analystes ou les gouvernements ne l’enrayent. Recherchés par toutes les polices depuis la promulgation de la loi 001 des Nations Unies, imposant la connexion pour tous, les hypos ne montrent aucun intérêt pour la bataille qui se joue. Ils s’attendaient à l’effondrement de la civilisation. La panne générale n’aura aucun effet sur eux. Mais alors pourquoi l’inspirateur de leur mouvement est-il lié à Sara Cash ?</p>
<h3>Tome 3, La controverse Oméga (sortie 2022)</h3>
<div id="image7" class="image"><a href="https://tcrouzet.com/2021/09/09/one-minute-edition-luxe-en-coffret/oneminute3/" rel="attachment wp-att-60348"><img width="760" height="507" src="https://tcrouzet.com/images_tc//2021/09/oneminute3.jpg" alt="One Minute - T3" decoding="async" loading="lazy"></a><div class="legend">One Minute - T3</div></div>
<p><strong>19:45</strong> UTC Quelques secondes avant le blackout, débute à Buenos Aires le procès d’Oméga, un logiciel intelligent, accusé de meurtre. Est-il ou non doué de conscience ? La réponse pourrait changer la face du monde tout autant que le contact extraterrestre annoncé par Sara Cash. La panne générale ne donne pas à l’accusé le loisir de se défendre. Ou a-t-elle pour objectif de le faire taire, lui et ses semblables ? Il pressent déjà qu’il sera un martyre. Et il ne sera pas le seul.</p>
<h3>Tome 4, Le musée des réplicants (sortie 2022)</h3>
<div id="image9" class="image"><a href="https://tcrouzet.com/2021/09/09/one-minute-edition-luxe-en-coffret/oneminute4/" rel="attachment wp-att-60349"><img width="760" height="507" src="https://tcrouzet.com/images_tc//2021/09/oneminute4.jpg" alt="One Minute - T4" decoding="async" loading="lazy"></a><div class="legend">One Minute - T4</div></div>
<p><strong>19:45</strong> UTC La guerre des drones a commencé. Ils s’agglutinent dans le ciel et l’espace et forment des vaisseaux géants. Dans leur retraite, les milliardaires immortels attendent avec avidité leur dose de longue vie. Installée en terrasse de café, la scientifique Devora Newton sait qu’on l’espionne. Depuis qu’elle a découvert la sensibilité esthétique des machines, elle est terrifiée par les implications de sa théorie. Le blackout a-t-il pour but de faire un reset de l’humanité ?</p>
<p>Le coffret avec l’intégrale sortira en novembre 2022.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
